---
output:
  word_document: default
  html_document: default
nocite: |
  @Acomposi54:online,
  @Sanchez2013,
  @MozillaC21:online,
  @uchardet26:online
---

# Работа со строками и текстами {-#strings}

## Операции со строками {-#strings-manipulations}

### Смена регистра, tolower() и toupper() {-#strings-toupper}

Одна из самых простых операций со строковыми значениями --- это смена регистра, перевод заглавных букв в строчные и наоборот. Наиболее частые способы задачи, в которых используется смена регистра, --- уникализировать значения (чтобы `Слово` и `слово` были идентичными объектами), привести к требуемому стандарту (например, идентификатор мобильного устройства использует только заглавные буквы, а в логах почему-то оказались строчные) и так далее.


```r
tolower('Слово')
```

```
## [1] "слово"
```

```r
toupper('6d92078a-8246-4Bb4-AE5B-76104861e7DC')
```

```
## [1] "6D92078A-8246-4BB4-AE5B-76104861E7DC"
```

### Слияние строк {-#strings-concatenate}

#### paste() и paste0() {-#strings-paste}

Для слияния строк обычно используются две базовые функции `paste()` и `paste0()`. Основное различие между функциями в используемом разделителе: `paste0()` используется тогда, когда требуется слить строки без какого-либо разделителя, `paste()` --- когда надо задать какой-то разделитель, по умолчанию используется пробел. Если в функции `paste()` использовать аргумент `sep = ''`, то результат будет идентичен результату функции `paste0()`. В обе функции можно передавать объекты разных базовых типов, все они будут приведены к строковому типу (значение `NA` будет прочитано как строковое `'NA'`, `TRUE` аналогично):


```r
paste0('пример №', 1, ': демонстрируем работу функции paste0()')
```

```
## [1] "пример №1: демонстрируем работу функции paste0()"
```


```r
paste('пример №', 2, ': демонстрируем работу функции paste()', sep = '_')
```

```
## [1] "пример №_2_: демонстрируем работу функции paste()"
```

Функция `paste()` векторизирована и воспринимает все аргументы (кроме `sep` и `collapse`) как отдельные векторы, которые и обрабатывает поэлементно. Это значит, что если векторы будут разной длины, то короткий вектор будет обрабатываться циклично, и это приведет к удвоениям значений, по длине самого длинного вектора. В примере ниже одинарные векторы `'пример'`, `':'` и `'строка'` повторяются трижды, по длине вектора `c(3, 4, 5)`. Вектор `c(1:2)` состоит из двух элементов, в то время как в результате должно быть использовано три элемента из него, поэтому первый элемент берётся повторно.


```r
paste('пример', c(3, 4, 5), ':', 'строка', c(1:2), sep = '_')
```

```
## [1] "пример_3_:_строка_1" "пример_4_:_строка_2" "пример_5_:_строка_1"
```

Если в функцию `paste()` передать только один вектор, то результат будет идентичен исходному вектору, так как нет другого вектора, с элементами которого можно было бы проводить слияние. В тех случаях, когда есть необходимость слить все элементы одного вектора в одно строковое значение, используется аргумент `collapse`:


```r
paste(letters[1:5], sep = ', ')
```

```
## [1] "a" "b" "c" "d" "e"
```

```r
paste(letters[1:5], collapse = ', ')
```

```
## [1] "a, b, c, d, e"
```

Чаще всего разница между аргументами `sep` и `collapse` проявляется при работе с таблицами. Так, `sep` используется в тех случаях, когда необходимо создать колонку или вектор значений из значений других колонок, то есть путем поэлементного слияния векторов (колонок). `collapse` используется тогда, когда надо собрать из значений колонки одинарный вектор, нередко одновременно с группировкой (одинарный вектор для каждого уникального значения группирующей переменной):


```r
# создаём датасет и колонку
df <- data.frame(var1 = rep(c('id1', 'id2'), each = 3),
                   var2 = sample(letters, 6),
                   var3 = sample(6))
df$var4 <- paste(df$var2, df$var3, sep = '_')

# получаем одно значение из всех значений колонки var2
paste(df$var2, collapse = '_')
```

```
## [1] "a_n_o_f_x_j"
```

```r
# получаем одно значение из всех значений колонки var2 с группировкой по колонке var1
aggregate(var2 ~ var1, data = df, FUN = paste, collapse = '_')
```

```
##   var1  var2
## 1  id1 a_n_o
## 2  id2 f_x_j
```

#### glue() {-#strings-glue}

`glue` --- функция одноименного пакета, аналогична по назначению функции `paste()`. Функция `glue()` --- это "синтаксический сахар" и имеет только одно отличие, которое существенно облегчает работу в ряде задач: требуемое значение можно передать сразу в строку с помощью фигурных скобок, а не дополнительным вектором. В этом `glue()` схожа с `sprintf()` (в целом подобные конструкции можно найти во многих языках программирования):


```r
my_value <- 999

# выражение с использованием paste()
paste0('сейчас используем значение: ', my_value, ', в функциях paste()/paste0() это сложно для восприятия')
```

```
## [1] "сейчас используем значение: 999, в функциях paste()/paste0() это сложно для восприятия"
```

```r
# выражение с использованием glue()
glue::glue('сейчас используем значение: {my_value}, в функции glue() это выглядит проще')
```

```
## сейчас используем значение: 999, в функции glue() это выглядит проще
```

Функция `glue()` чаще всего используется в тех ситуациях, когда в какой-то блок кода необходимо передавать большой ряд изменяемых значений (как правило, это глобальные переменные, объявленные ранее). Например, с помощью `glue()` можно писать запросы к базам данных по одному и тому же периоду или использовать один запрос с разными токенами API-доступа. Например, так бы выглядели запросы к PostgreSQL за последние 5 дней от текущей даты:


```r
# создаём объекты с требуемыми датами 
t_start <- Sys.Date() - 5
t_end <- Sys.Date()

# формируем SQL-запрос 
query <- glue::glue("SELECT * FROM my_table WHERE ts BETWEEN '{t_start}' AND '{t_end}';")
query
```

```
## SELECT * FROM my_table WHERE ts BETWEEN '2022-01-30' AND '2022-02-04';
```

### Разделение и выделение строк {-#strings-split}

#### Разделение строк, strsplit() {-#strings-strsplit}

Наряду со слиянием строк, нередка обратная ситуация, когда надо разделить строку на одну или несколько частей. Чаще всего для таких задач используется функция `strsplit()` или её аналоги в дополнительных пакетах, например, `data.table::tstrsplit()`. `strsplit()` в качестве аргументов принимает объект-строку, символ, по которому надо разделить строку, и указание, воспринимать символ-разделитель как есть или как [*regexp-паттерн*](#strings-patterns) (в том случае, если разделитель имеет дополнительное значение как регулярное выражение).


```r
my_string <- 'ab_cd.efg.hi_jk'

# разбиваем строку по символу '_'
strsplit(my_string, '_')
```

```
## [[1]]
## [1] "ab"        "cd.efg.hi" "jk"
```

```r
# используем как разделитель точку, как regexp-обозначение любого символа
strsplit(my_string, '.')
```

```
## [[1]]
##  [1] "" "" "" "" "" "" "" "" "" "" "" "" "" "" ""
```

```r
# используем как разделитель точку as is
strsplit(my_string, '.', fixed = TRUE)
```

```
## [[1]]
## [1] "ab_cd" "efg"   "hi_jk"
```

В результате `strsplit()` возвращает список, в котором первым и единственным элементом списка служит вектор требуемых значений. Следовательно, для того чтобы получить какой-то определенный элемент списка, необходимо прямо его указать с помощью операторов `[` и `[[`:


```r
strsplit(my_string, '_')[[1]][1:2]
```

```
## [1] "ab"        "cd.efg.hi"
```

#### Выделение строк, substr() и strtrim() {-#strings-substr}

Функции `substr()` и `strtrim()` используются в ситуациях, когда необходимо каким-то образом сократить длину строки или же извлечь определенную её часть. Например, подобные ситуации возникают в тех случаях, когда критично количество символов в названии файла или таблицы. Так, по базовым настройкам баз данных Oracle, название таблиц не может быть длиннее 30 символов. Соответственно, при экспорте данных в базу необходимо контролировать длину строк:


```r
# создаём длинное название таблицы
new_db_table_name <- '1_very_long_name_for_dummy_table_into_my_database'

# определяем, какой длины полученное название
nchar(new_db_table_name)
```

```
## [1] 49
```

```r
# создаём новое название, оставляем только 30 символов
strtrim(new_db_table_name, 30)
```

```
## [1] "1_very_long_name_for_dummy_tab"
```

```r
# создаём новое название, оставляем только 3-32-й символы
substr(new_db_table_name, start = 3, stop = 32)
```

```
## [1] "very_long_name_for_dummy_table"
```

### Изменение части строки, gsub() и sub() {-#strings-gsub}

Выделение строк с помощью `substr()` и `strtrim()` обладает одним большим недостатком: необходимо знать количество символов в строке или же задавать какой-то интервал желаемых символов. В большинстве случаев оказывается удобнее ориентироваться на содержание строки, а не просто на количество и порядковые номера символов в ней. В других случаях бывает необходимо заменить какие-нибудь символы в строке: например, убрать знаки препинания из предложения или каким-то другим образом почистить строковые значения. Все эти задачи можно при большом желании и упорстве решить с помощью `substr()`, однако будет намного проще и эффективнее воспользоваться функцией `gsub()`. Функция `gsub()` ищет в заданной строке требуемый паттерн (фиксированный набор символов или же регулярное выражение) и заменяет его на другой произвольный набор символов, нередко на пустую строку (`''`, отсутствие символов). Функция `gsub()` заменяет все найденные по соответствию паттерна части строки, функция `sub()` --- только первое вхождение.


```r
# предложение, в котором есть опечатки
my_string <- 'Senten8ce with err0ors'

# удаляем числа с помощью regexp-паттерна и заменяем слово with
my_string <- gsub(pattern = '[0-9]', replacement = '', x = my_string)
my_string
```

```
## [1] "Sentence with errors"
```

```r
# заменяем слово with, указываем доппараметры
my_string <- gsub(pattern = 'with', replacement = 'without', x = my_string, fixed = TRUE)
my_string
```

```
## [1] "Sentence without errors"
```

### Извлечение части строки, regmatches() {-#strings-regmatches}

Функция `gsub()` --- очень мощный инструмент при работе со строковыми данными, особенно при препроцессинге данных. Тем не менее, некоторые задачи с её помощью выполнить достаточно сложно, в первую очередь из-за того, что функция предполагает поиск и замену какого-то набора символов, удовлетворяющих паттерну. То есть в ситуациях, когда нужно, наоборот, удалить всё, кроме определенного набора символов, требуется достаточно много усилий, чтобы решить задачу с помощью `gsub()`. Средствами регулярных выражений сделать операцию логического отрицания можно лишь в относительно простых случаях, а вот задачи типа вычленения e-mail-адреса из строки сделать уже достаточно сложно. В подобных ситуациях лучше использовать пару функций --- `regexpr()` и `regmatches()`. Первая функция определяет номер символа, с которого начинается требуемая комбинация символов, и длину определённого набора. Функция `regmatches()` используется для извлечения строки на основе результата `regexpr()` (при необходимости можно воспользоваться и `substr()`). Попробуем разными методами извлечь e-mail из строки:


```r
# задаём e-mail
my_email <- 'my email address is fenrir999@asgard.com'

# извлечение с помощью gsub() и regexp-групп
gsub('(.*\\s)([A-Za-z0-9]+\\@[A-Za-z0-9]+\\.[A-Za-z]+)', '\\2', my_email)
```

```
## [1] "fenrir999@asgard.com"
```

```r
# извлечение с помощью regexpr() и regmatches()
regmatches(my_email, regexpr("([A-Za-z0-9]+@[A-Za-z0-9]+\\.[A-Za-z]+)", my_email))
```

```
## [1] "fenrir999@asgard.com"
```

```r
# извлечение с помощью regexpr() и substr()
tmp <- regexpr("([A-Za-z0-9]+@[A-Za-z0-9]+\\.[A-Za-z]+)", my_email)
substr(my_email, start = tmp[1], stop = tmp[1] + attr(tmp, "match.length"))
```

```
## [1] "fenrir999@asgard.com"
```

## Регулярные выражения {-#strings-regexp}

### Паттерны {-#strings-patterns}

В примерах к функциям `gsub()` и `regexpr()` мы упоминали и применяли особые конструкции, которые используются при обработке строковых данных --- регулярные выражения. Регулярные выражения (англ. Regular Expressions, regexps, в русском языке нередко встречается транслитерация "регэкспы") --- это специальный язык для описания шаблонов строк. Регулярные выражения используются для поиска определённых строк, проверки их на соответствие какому-либо шаблону и другой подобной работы. В функциях `gsub()` и `regexpr()` мы как раз искали необходимые нам части строк с помощью паттернов (шаблонов), написанных в виде регулярных выражений.

Реализация регэкспов в разных языках программирования может различаться, в R используется расширенная версия регулярных выражений (ERE, стандарт POSIX 1003.2) с некоторыми собственными дополнениями, а также Perl-совместимые регулярные выражения (PCRE 8.36). Согласно стандарту POSIX 1003.2, длина регулярных выражений не может превышать 256 байтов. Впрочем, как показывает практика, с таким ограничением мало кто сталкивается в своей работе.

У регулярных выражений есть, к сожалению, одна достаточно неприятная особенность: если выражение написано неправильно (в частности, при использовании метасимволов), то в результате в зависимости от контекста использования будет либо пропуск нужных элементов, либо просто отсутствие какого-либо эффекта. Поэтому есть смысл упрощать работу с регулярными выражениями, особенно если нет достаточного опыта их использования. Например, изменять строки в несколько этапов или же просто тестировать регулярные выражения небольшими блоками.

### Символы {-#strings-symbols}

В большинстве своём символы в регулярных выражениях обозначают сами себя, за некоторыми [*исключениями*](#strings-metacharacters). Каждый символ в паттерне задаёт соответствие только одному символу в строке. Как следствие, в тех случаях, когда необходимо указать какой-то символ из определенного набора или обозначить, что этот символ повторяется некоторое количество раз подряд, необходимо использовать символьные классы или квантификаторы соответственно.

В R ряд функций для поиска и замены строк по паттерну имеют две версии: первая обрабатывает только первое найденное значение, соответствующее паттерну, вторая версия --- все найденные по паттерну значения. Например, функция `sub()` находит и заменяет первое вхождение искомого символа, `gsub` --- все вхождения:


```r
# задаём строку
my_string <- 'mystring998989'

# удаляем символ 9, первое вхождение
sub('9', "", my_string)
```

```
## [1] "mystring98989"
```

```r
# удаляем все символы 9 с помощью функции gsub() 
gsub('9', "", my_string)
```

```
## [1] "mystring88"
```

Если в паттерне указать несколько символов, то поиск по строке будет произведен именно по такому сочетанию символов. Например, удалим из строки (заменим на пустую строку) сочетание `89`:


```r
# удаляем сочетание символов 89, первое вхождение
sub('89', "", my_string)
```

```
## [1] "mystring9989"
```

```r
# удаляем сочетание символов 89, все вхождения
gsub('89', "", my_string)
```

```
## [1] "mystring99"
```

Следует учитывать, что некоторые символы или сочетания символов могут быть проинтерпретированы как управляющие конструкции регулярных выражений (см. [*Метасимволы*](#strings-metacharacters)), и тогда потребуются дополнительные указания, как должны быть обработаны эти символы. Некоторые группы символов могут просто иметь дополнительные фиксированные значения. Так, для кодирования перехода на новую строку, табуляции и некоторых других непечатаемых символов используются определённые обозначения: `\n`, `\r`, `\t`, `\v`, `\f`. Соответственно, если в строке встретится какое-то из этих сочетаний, то строка будет прочитана и обработана не как строка, содержащая символы обратного слеша и буквы, а как строка со спецсимволом (в случае с табуляцией --- `\t`):


```r
string_with_tab <- 'metachara\tcters'
cat(string_with_tab)
```

```
## metachara	cters
```

```r
# пробуем удалить из строки букву t
gsub('t', '_DELETED_', string_with_tab)
```

```
## [1] "me_DELETED_achara\tc_DELETED_ers"
```

Подобные символы, тем не менее, можно обрабатывать, как и все прочие:


```r
gsub('\t', '_DELETED_', string_with_tab)
```

```
## [1] "metachara_DELETED_cters"
```

### Классы символов {-#strings-classes}

Задачи на поиск конкретного символа с помощью регулярных выражений встречаются, но обычно требуется большая гибкость поиска. Например, не конкретный символ или сочетание символов, а какой-либо символ из набора --- знаки пунктуации или же цифры.

Cамостоятельно указать какой-то набор символов можно с помощью квадратных скобок (стоит помнить, что квадратные скобки как метасимволы регулярных выражений и квадратные скобки в R --- это разные конструкции). При этом можно либо просто перечислить все символы набора, либо, если они принадлежат какому-то известному множеству (например, цифры), указать первый и последний элементы множества через знак дефиса (`-`). Также можно сочетать сокращённые формы записи наборов символов. Символы кириллического и латинского алфавитов --- разные множества, точно так же, как строчные и прописные буквы.

Внутри классов поведение метасимволов может различаться в зависимости от места их указания в наборе символов класса. Например, `^` первым символом в наборе задаёт логическое отрицание `не из этих символов`, и чтобы избежать такого поведения, знак `^` надо поставить на любое место, кроме первого в цепочке. Знак `]`, если есть необходимость его включения в набор символов, наоборот, надо ставить первым в наборе, в противном случае он будет проинтерпретирован как завершение класса. Знак `-`, если указан не первым и не последним, интерпретируется как знак интервала в известном диапазоне символов (например, `[0-9]` означает от `0` до `9`, а `[09-]` --- символы `0`, `9` и `-`).


```r
# задаём строку
my_string <- 'D9586bNd879мрЯпп'

# укажем, что удалить надо любую из цифр
gsub('[0123456789]', '', my_string)
```

```
## [1] "DbNdмрЯпп"
```

```r
gsub('[0-9]', '', my_string)
```

```
## [1] "DbNdмрЯпп"
```

```r
# удаляем цифры, а также строчные буквы кириллицы и латиницы
gsub('[0-9a-zа-я]', '', my_string)
```

```
## [1] "DNЯ"
```

#### Символьные классы в POSIX {-#strings-classes-posix}

Стандарт POSIX 1003.2 поддерживает несколько определённых обозначений для часто используемых символьных классов:

-   `[:alnum:]` --- все буквы и цифры, сочетание символьных классов `[:alpha:]` и `[:digit:]`;

-   `[:alpha:]` --- буквы алфавита в обоих регистрах, для прописных и строчных букв есть отдельные символьные классы --- `[:lower:]` и `[:upper:]`;

-   `[:punct:]` --- знаки пунктуации, `` !"#$%&'()*+,-./:;<=>?@[\]^_`{|}~ ``;

-   `[:digit:]` --- арабские цифры `0123456789`;

-   `[:xdigit:]` --- цифры в шестнадцатеричном формате --- `0123456789ABCDEFabcdef`;

-   `[:graph:]` --- графические знаки, объединённый класс, состоящий из классов `[:alnum:]` и `[:punct:]`;

-   `[:print:]` --- печатаемые знаки, класс `[:graph:]`, дополненный пробелом;

-   `[:blank:]` --- непечатаемые символы (пробел, знак табуляции, в зависимости от локали --- неразрывный пробел и возможные другие непечатаемые символы);

-   `[:cntrl:]` --- управляющие символы (в таблицах символов ANSCII коды 000-031 и 121 --- в десятичной, 000-037 и 177 --- в восьмеричной, 000-07F в шестнадцатеричной системах счислений);

-   `[:space:]` --- некоторые управляющие символы, которые используются для создания разрывов между символами --- пробел, переход на новую строку, возврат каретки, перевод страницы и т. д., в зависимости от локали могут содержать дополнительные знаки.

При указании символьного класса с помощью его имени надо помнить, что обозначение класса также заключается в `[]`. То есть вместо `[:digit:]` (обозначение класса) надо использовать `[[:digit:]]` (указание символьного класса в регулярном выражении):


```r
gsub('[[:digit:]]', '', my_string)
```

```
## [1] "DbNdмрЯпп"
```

#### Дополнительные символьные классы {-#strings-classes-extra}

Помимо обозначений символьных классов, которые поддерживаются стандартом POSIX, также в R реализован ряд собственных символьных классов, которые, как правило, обозначают наиболее часто используемые комбинации:

-   `\\d` --- цифры, аналогично `[0-9]`;

-   `\\D` --- нецифры, обратно `\\d`, аналогично `[^0-9]`;

-   `\\w` --- символы, которые используются в письме, аналогично `[A-z0-9_]`;

-   `\\W` --- обратный `\\w` набор, символы, которые не используются в письме;

-   `\\S` --- все знаки, кроме пробела, аналогично `[^[:space:]]` или `[^\\s]`.


```r
# задаём строку
my_string <- 'D9586bNd879мрЯпп'

# удаляем все цифры с помощью класса [0-9]
gsub('[0-9]', '', my_string)
```

```
## [1] "DbNdмрЯпп"
```

```r
# удаляем все цифры с помощью класса [:digit:]
gsub('[[:digit:]]', '', my_string)
```

```
## [1] "DbNdмрЯпп"
```

```r
# удаляем все цифры с помощью класса \\d
gsub('\\d', '', my_string)
```

```
## [1] "DbNdмрЯпп"
```

### Метасимволы {-#strings-metacharacters}

Ряд символов имеет дополнительное значение: эти символы используются не только сами по себе, но и как определенные конструкции языка регулярных выражений. В частности, это символ `[`, который используется для создания произвольного символьного класса. Полный список выглядит следующим образом:

-   `.` --- подстановочный знак (wildcard), используется в тех случаях, когда необходимо указать, что на этом месте может быть любой знак;

-   `\` --- используется для экранирования метасимволов;

-   `|` --- логический оператор `ИЛИ`;

-   `(` и `)` --- используются для указания групп символов;

-   `[` вместе с `]` используются для указания символьных классов;

-   `^` --- якорь, указывающий на начало строки, а также логический оператор отрицания, используемый в символьных классах;

-   `$` --- якорь, указывающий на конец строки;

-   `*`, `+` и `?` --- квантификаторы, указывающие, что предыдущий символ или группа символов могут или должны повториться некоторое количество раз;

-   `{` и `}` --- используются как квантификатор, указывающий конкретное количество повторений предыдущего символа или группы символов;

-   `<` и `>` --- используется в Perl-совместимых регулярных выражениях.

Для того, чтобы эти метасимволы воспринимались не как элементы языка регулярных выражений, а как есть, их необходимо экранировать двумя символами `\\`. Необходимость в двух символах `\\` для экранирования возникает из-за того, что строковая запись регулярного выражения в R и собственно выражение на языке регулярных выражений несколько различаются. В частности, интерпретатор R также воспринимает обратный слеш как символ экранирования:


```r
string_with_escapes <- c('\\a', '\\z', '\\')
writeLines(string_with_escapes)
```

```
## \a
## \z
## \
```

Таким образом, если мы хотим удалить из строки символы, которые могут быть проинтерпретированы как управляющие конструкции на языке регулярных выражений, мы должны либо экранировать эти символы двумя обратными слешами `\\`, либо в функции, использующей регулярное выражение, задавать аргумент `fixed = TRUE`:


```r
# пробуем удалить символы .* без экранирования
gsub('.*', '_DELETED_', 'metachara.*cters')
```

```
## [1] "_DELETED_"
```

```r
# пробуем удалить с экранированием каждого символа
gsub('\\.\\*', '_DELETED_', 'metachara.*cters')
```

```
## [1] "metachara_DELETED_cters"
```

```r
# используем аргумент fixed = TRUE, чтобы воспринимать паттерн не как регулярное выражение
gsub('.*', '_DELETED_', 'metachara.*cters', fixed = TRUE)
```

```
## [1] "metachara_DELETED_cters"
```

### Логические операции {-#strings-logic}

В регулярных выражениях логические операции представлены в достаточно ограниченном виде, можно даже сказать, крайне бедно. Наиболее очевидная из существующих операций --- это `ИЛИ`, когда надо задать несколько вариантов комбинаций символов. В частности, это полезный инструмент для фильтрации вектора строковых значений по определённому критерию. Например, регулярными выражениями с логическим оператором можно просто выделить из списка логов те файлы, которые были созданы в 2015-2016 годах:


```r
models <- c('log_2014.csv', 'log_2015.csv', 'log_2016.csv', 'log_2017.csv', 'log_2018.csv')
models[grep('2015|2016', models)]
```

```
## [1] "log_2015.csv" "log_2016.csv"
```

Второй логический оператор --- `^`, используется в тех случаях, когда надо исключить символы определённого класса. Следует помнить, что `^` используется в этом значении сугубо внутри `[]`, в противном случае будет интерпретироваться в другом значении.


```r
# заменяем на '_' любой из символов d, e, f
gsub('[def]', '_', 'fadbcdefghe')
```

```
## [1] "_a_bc___gh_"
```

```r
# заменяем на '_' всё, кроме символов d, e, f
gsub('[^def]', '_', 'fadbcdefghe')
```

```
## [1] "f_d__def__e"
```

### Квантификаторы {-#strings-quantificators}

Для того чтобы в паттерне указать, что какой-то символ или группа символов может повторяться, используют специальные управляющие знаки --- квантификаторы:

-   `?` --- предыдущий символ или группа символов в паттерне может встречаться 0 или 1 раз, также вместе с другими квантификаторами используется для нежадного поиска;

-   `*` --- предыдущий символ или группа символов в паттерне может встречаться 0 или больше раз;

-   `+` --- предыдущий символ или группа символов в паттерне может встречаться 1 или больше раз;

-   `{n}` --- предыдущий символ или группа символов может встречаться в паттерне строго `n` раз;

-   `{n,}` --- предыдущий символ или группа символов может встречаться в паттерне `n` и более раз, онструкции `{0,}` и `{1,}` тождественны `*` и `+` соответственно;

-   `{n,m}` --- предыдущий символ или группа символов может встречаться в паттерне `n` раз, но не более, чем `m` раз, конструкции `{0,1}` и `?` тождественны.

Простейший пример использования квантификаторов --- когда надо обработать какой-то символ, который встречается несколько раз. Например, скрыть последние четыре цифры в номере телефона:


```r
phone_number <- 'my phone number: +7-929-138-5896'
gsub('[0-9]{4}$', 'XXXX', phone_number)
```

```
## [1] "my phone number: +7-929-138-XXXX"
```

### Подстановочные знаки {-#strings-wildecards}

Подстановочные знаки используются в тех ситуациях, когда надо просто указать, что в этом месте может быть любой символ. Несмотря на множественное число (wildcards), в регулярных выражениях в качестве подстановочного знака используется только метасимвол `.`, который обозначает `любой знак`.

Обычно подстановочный знак используется в сочетании с квантификаторами, указывающими, что в этом месте может быть любое количество символов. Например, использование подстановочных знаков может помочь найти строку, из которой известно только несколько символов. Попробуем из списка строк выбрать только адреса электронной почты в домене `ru`, исходя из предположения, что требуемые адреса содержат знак `@` и сочетание `.ru`:


```r
emails <- c('myemail@yahoo.com', 'id638@yandex.ru', 'simple string', 'lizzy@mail.ru', 'pumpkinpie@gmail.com')
emails[grep('@.+\\.ru', emails)]
```

```
## [1] "id638@yandex.ru" "lizzy@mail.ru"
```

Здесь первая `.` используется как подстановочный знак, `+` --- квантификатор, указывающий, что после `@` может встретиться один или более любых символов. `\\.` --- это уже как раз `.` с экранированием, так как мы ищем именно комбинацию `.ru`.

### Якоря {-#strings-anchors}

Якоря используются для обозначения, что сочетание символов в паттерне обязательно должно начинать или завершать строку. Также есть якоря, которые маркируют начало или конец не строки, а слова, однако само определение слова зависит от используемой локали. В R используются следующие якори:

-   `^` и `$` --- начало и конец строки соответственно;

-   `\\<` и `\\>` --- начало и конец слова;

-   `\\b` --- пустая строка или край слова;

-   `\\B` --- не край слова.

Простым примером может быть выбор и чтение только `xls`-файлов с игнорированием `xlsx`-файлов или прочих файлов в папке. Так же при импорте файлов MS Office нередко приходится игнорировать ещё и временные файлы, которые создаются при работе с файлом MS Office и обычно скрыты от пользователя (их можно отличить по символам `~$` в начале названия файла). Для этого надо указать, что в начале названия строки нет маркеров временных файлов или что название файла начинается с требуемого буквосочетания. Также надо указать, что файл заканчивается строго на `xls`. Символы в названии, которые находятся между символами, используемыми в начале и конце строки, можно задать с помощью подстановочного знака и квантификатора (`.*`):


```r
files <- c('report_2018.xlsx', 'report2017.xlsx', '~$report2016.xls', 'report2016.xls', 'report2015.xls', 'report2015.doc')

# пробуем извлечь xls-файлы c указанием якорей:
files[grep('^report.*xls$', files)]
```

```
## [1] "report2016.xls" "report2015.xls"
```

```r
files[grep('^[^~$].*xls$', files)]
```

```
## [1] "report2016.xls" "report2015.xls"
```

### Группы {-#strings-groups}

Квантификаторы обычно работают относительно предыдущего указанного символа. Однако нередко возникают ситуации, когда требуется провести какую-то операцию над определённой группой символов. В таких случаях используют знаки группировки --- `(` и `)`. Набор символов и/или выражение, заключенные в скобки, будут восприниматься как неразрывная последовательность символов и обрабатываться соответствующим образом. Например, если мы хотим удалить из строки строго двукратное повторение группы символов:


```r
my_string <- c('abRababL')

# пробуем удалить пару символов без указания группы
gsub('ab', '_DELETED_', my_string)
```

```
## [1] "_DELETED_R_DELETED__DELETED_L"
```

```r
# группируем символы с помощью ()
gsub('(ab){2}', '_DELETED_', my_string)
```

```
## [1] "abR_DELETED_L"
```

При необходимости всю обрабатываемую строку можно с помощью символьных классов, групп и прочих инструментов регулярных выражений представить в паттерне. При подобном представлении группы нумеруются и может быть обработана конкретная группа символов, вызванная по номеру. Номера групп обозначаются как `\\1`-`\\9`.

Например, в строке есть как текст, так и номер телефона, и мы хотим извлечь всё, кроме текста и кода страны. Для этого мы пишем паттерн, который описывает всю строку, и необходимые нам части строки представляем в виде групп. Далее с помощью `gsub()` мы изменяем исходную строку так, что в ней остаются только требуемые нам группы из кодирующих телефонный номер:


```r
phone_number <- 'my phone number: +7-929-138-58-96'
phone_number <- 'my phone number: +7-929-1385896'

phone_pattern <- '.+(\\+[0-9]*)-?([0-9]{3})-?([0-9]{3})-?([0-9]{2})-?([0-9]{2})'
gsub(phone_pattern, '\\2-\\3-\\4\\5', phone_number)
```

```
## [1] "929-138-5896"
```

В примере выше конструкция `.+` обозначает все возможные символы до группы `(\\+[0-9]*)`, которая, в свою очередь, обозначает числовой код страны. Код страны может стоять как из одной цифры, так и из нескольких. Конструкция `-?` нужна для того, чтобы учесть ситуации, когда номер телефона записывается с разделителями, расставленными в произвольном порядке (`+7-929-138-5896` vs `+79291385896` vs `+7-929-138-58-96` и т. д.). Группы `([0-9]{3})`, `([0-9]{2})` обозначают, собственно, сколько раз должны повторяться цифры в этой группе символов.

В результате в паттерне оказывается представлена вся строка, а элементы номера телефона представлены в виде пяти групп. Функция `sub()` находит в строке совпадение с паттерном и замещает строку на набор групп `\\2-\\3-\\4\\5`, притом четвертая и пятая группы сознательно не разделены знаком `-`, чтобы в результате последние четыре цифры номера были целостным блоком. Так как паттерн кодирует всю строку, то в результате мы получаем только те части строки, которые описываются группами. В нашем случае это номер телефона без указания кода страны.

## Работа с кодировками {-#strings-encoding}

### Наборы символов {-#strings-unicode}

С проблемой кодировок (точнее, наборов символов) встречаются все неанглоязычные пользователи, особенно сложно приходится пользователям Windows. На мой взгляд, работа с кодировками кириллицы занимает первое место в рейтинге самых неприятных задач в R, ей уступают даже тонкости работы с таймстампами и регулярными выражениями. Коротко это можно выразить как "надо отличать проблему с кодировкой на стороне источника данных, проблему кодировки клиента, получающего данные, и проблему отображения кодировки в IDE".

Тема кодировок и сложностей работы с ними исходит из того, что необходимо кодировать всё многообразие символов естественных языков в машинно-читаемом виде (бинарной записи). Один из самых старых вариантов наборов символов, в котором символы кодируются одним байтом (т. е. всего 256 символов, так как 2 \^ 8 = 256), был создан в 1963 году, это `ASCII`. В нём нижнюю часть таблицы занимают технические и управляющие символы, цифры и латиница (коды 0-127). А верхнюю часть таблицы (128-255) занимают дополнительные и национальные символы. В такой конструкции нет особых проблем с латиницей, однако все прочие языки сталкиваются с необходимостью как-то разместить национальные символы в уже существующей таблице. Из-за жёстких ограничений подходы по составлению таблиц символов для нелатиницы бывали временами весьма экстремальными. Например, долгое время популярная в рунете и вообще в русскоязычной среде кодировка `KOI8-R` предполагала такое размещение кириллических символов в верхней части кодовой таблицы, чтобы позиции символов кириллицы соответствовали их фонетическим аналогам в английском алфавите из нижней части таблицы. Это означает, что если в тексте, написанном в `KOI8-R`, для каждого символа убрать по одному биту слева, то получится относительно читаемый текст, подобный транслиту.

Позднее (в 1991 году) появился стандарт `Unicode`, предполагающий кодирование символов более чем одним байтом. Стандарт состоит из двух основных частей: универсального набора символов (Universal character set, UCS) и семейства кодировок (Unicode transformation format, UTF). Коды в стандарте `Unicode` разделены на несколько областей. Так, область с кодами от U+0000 до U+007F содержит символы набора `ASCII`, и коды этих символов совпадают с их кодами в `ASCII` (символы с кодами 0-127, нижняя таблица). Далее расположены области символов других систем письменности, знаки пунктуации и прочие технические символы. `UTF-8` и `UTF-16` как раз два семейства кодировок символов в `Unicode`, которые различаются в первую очередь минимальным количеством байтов для кодирования символа (один байт в `UTF-8` и два байта, даже для латиницы и технических символов, в `UTF-16`).

В настоящее время наборы символов стандартизированы, всё большую популярность набирает `UTF-8`. При этом набор символов формально зависит в первую очередь не от операционной системы, а от установленной локали. Тем не менее, в Windows используется кодировка `CP1252` (ранее, до Windows 10, --- `CP1251`).

### Определение кодировки {-#strings-uchardet}

Для определения кодировки данных есть несколько пакетов, в частности, некоторые функции `stringi` и пакет `uchardet`. По личному опыту, функции второго пакета чуть лучше определяют нестандартные кодировки. `uchardet` основан на утилите `uchardet`, которую разрабатывает компания Mozilla (любопытно, что при разработке кодировки русского языка использовались как тестовые). В основе методов автоматического определения кодировок лежат статистические модели частот символов и биграмм в языке, а также на схемах построения кодировок.

В пакете `uchardet` всего несколько функций: определение кодировок строк и побайтовой записи (в R), а также определение кодировки файла без импорта в рабочее окружение.


```r
library(uchardet)
# определение UTF-8 кодировки
utf8 <- '\u4e0b\u5348\u597d'
print(utf8)
```

```
## [1] "下午好"
```

```r
detect_str_enc(utf8)
```

```
## [1] "UTF-8"
```



### Перекодировка, iconv() {-#strings-iconv}

Функции импорта данных имеют, как правило, аргумент для указания кодировки. Тем не менее, временами этого бывает недостаточно (например, в файле смешанная кодировка или данные импортируются из базы данных). В таких случаях для конвертации данных в нужную кодировку эффективнее всего использовать функцию `iconv()` (есть и другие, но эта наиболее гибкая и мощная). Функция `iconv()` вызывает консольную утилиту `iconv`, правда, стоит учитывать, что для каждой платформы своя реализация, и результаты перекодировки могут различаться в Windows и, например, Linux.


```r
# перекодируем строку из UTF-8 в CP1251
iconv_example <- iconv('перекодируем из UTF-8 в CP1251', from = 'UTF-8', to = 'CP1251')
iconv_example
```

```
## [1] "\xef\xe5\xf0\xe5\xea\xee\xe4\xe8\xf0\xf3\xe5\xec \xe8\xe7 UTF-8 \xe2 CP1251"
```

```r
# делаем обратную перекодировку, сочетаем с детекцией кодировки
iconv(iconv_example, detect_str_enc(iconv_example), 'UTF-8')
```

```
## [1] "перекодируем из UTF-8 в CP1251"
```

`iconv` поддерживает достаточно большой список кодировок. Посмотреть список можно с помощью `iconvlist()`:


```r
# пять случайных кодировок из списка iconvlist
sample(iconvlist(), 5)
```

```
## [1] "ANSI_X3.4"     "IBM1004"       "CSIBM11621162" "OSF00010002"  
## [5] "CSIBM275"
```
